# Домашнее задание 1

> **Цель:** научиться работать с Docker и освоиться с выбранным языком программирования на семестр.  
> **Срок сдачи: 26.09 23:59**

## Часть 1

**Собрать docker-образ консольной утилиты.**

1. Выбрать некоторый язык программирования.
1. Написать Dockerfile. Оптимизировать время сборки образа и его размер.
1. Разместить собранный образ на dockerhub.
1. Написать инструкцию по использованию образа:
    - как получить;
    - как запустить;
    - как остановить.

## Часть 2

**Реализовать консольную утилиту, помещаемую в docker-образ.**

*Функционал:* чтение файла и вычисление тех или иных свойств данного файла.

*Требования:*

1. Вход-выход. Утилита должна
    - читать файл по передаваемому при запуске пути;
    - выводить результат вычислений в stdout.

1. Конфигурирование. Утилита должна поддерживать возможность конфигурирования через
    - опции командной строки;
    - переменные окружения;
    - через конфигурационный файл (формат файла произвольный).
    
    Придумать и распределить опции и параметры по источникам самостоятельно.

1. Свойства. Утилита должна иметь возможность
    - подсчитать количество слов
        - в каждой строке;
        - во всём файле.
    - подсчитать количество строк в файле.
    - устанавливать диапазон строк, в котором необходимо производить подсчёты. Диапазон - это список интервалов и номеров строк, разделённых спецсимволом. Примеры диапазонов:
        - `0-100` - строки с 0 по 100 включительно;
        - `0-3;5;7-8` - строки с 0 по 3 включительно, а также 5я, 7я и 8я строки.
    - использовать словарь запрещённых слов (blacklist). Запрещённые слова не учитываются в процессе подсчёта.
